**[旋转矩阵](../Page/旋转.md "wikilink")**（）是在[乘以一个](../Page/矩阵乘法.md "wikilink")[向量的时候有改变向量的方向但不改变大小的效果并保持了手性的](../Page/向量.md "wikilink")[矩阵](../Page/矩阵.md "wikilink")。旋转矩阵不包括[点反演](../Page/点反演.md "wikilink")，点反演可以改变手性，也就是把右手坐标系改变成左手坐标系或反之。所有旋转加上反演形成了[正交矩阵的集合](../Page/正交矩阵.md "wikilink")。旋转可分为主动旋转与被动旋转。主动旋转是指将向量逆时针围绕旋转轴所做出的旋转。被动旋转是对坐标轴本身进行的逆时针旋转，它相当于主动旋转的逆操作。

## 性质

设 \(\mathbf{M}\) 是任何维的一般旋转矩阵: \(\mathbf{M}\in\mathbb{R}^{n \times n}\)

  - 两个向量的点积(內積)在它们都被一个旋转矩阵操作之后保持不变:

\[\mathbf{a}^\top\cdot\mathbf{b} = \mathbf{(Ma)}^\top\cdot\mathbf{M}\mathbf{b}\]

  - 从而得出旋转矩阵的[逆矩阵是它的](../Page/逆矩阵.md "wikilink")[转置矩阵](../Page/转置矩阵.md "wikilink"):

\[\mathbf{M}\,\mathbf{M}^{-1}=\mathbf{M}\,\mathbf{M}^\top=\mathcal{I}\]
   这里的 \(\mathcal{I}\) 是单位矩阵。

  - 一个矩阵是旋转矩阵，当且仅当它是[正交矩阵并且它的](../Page/正交矩阵.md "wikilink")[行列式是单位一](../Page/行列式.md "wikilink")。正交矩阵的行列式是
    ±1；如果行列式是 −1，则它包含了一个[反射而不是真旋转矩阵](../Page/反射_\(数学\).md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - 旋转矩阵是[正交矩阵](../Page/正交矩阵.md "wikilink")，如果它的列向量形成 \(\mathbb{R}^{n}\)
    的一个[正交基](../Page/正交基.md "wikilink")，就是说在任何两个列向量之间的标量积是零([正交性](../Page/正交.md "wikilink"))而每个列向量的大小是单位一([单位向量](../Page/单位向量.md "wikilink"))。

<!-- end list -->

  - 任何旋转向量可以表示为[斜对称矩阵](../Page/斜对称矩阵.md "wikilink") **A**的指数:

\[\mathbf{M}=\exp (\mathbf{A})=\sum_{k=0}^\infty \frac{\mathbf{A}^k}{k!}\]

  -
    这里的指数是以[泰勒级数定义的而](../Page/泰勒级数.md "wikilink") \(\mathbf{A}^k\)
    是以[矩阵乘法定义的](../Page/矩阵乘法.md "wikilink")。**A**
    矩阵叫做旋转的“生成元”。旋转矩阵的[李代数是它的生成元的代数](../Page/李代数.md "wikilink")，它就是斜对称矩阵的代数。生成元可以通过
    M 的[矩阵对数来找到](../Page/矩阵对数.md "wikilink")。

## 二维空间

在二维空间中，旋转可以用一个单一的角 \(\theta\)
定义。作为约定，正角表示逆时针旋转。把[笛卡尔坐标的](../Page/笛卡尔坐标.md "wikilink")[列向量关于原点逆时针旋转](../Page/列向量.md "wikilink")
\(\theta\) 的矩阵是:

\[M(\theta) = \begin{bmatrix}
    \cos{\theta} & -\sin{\theta} \\
    \sin{\theta} & \cos{\theta}
  \end{bmatrix}
  =\cos{\theta}\begin{bmatrix}
    1 & 0 \\
    0 & 1
  \end{bmatrix}
  +\sin{\theta}\begin{bmatrix}
    0 & -1 \\
    1 & 0
  \end{bmatrix}
  = \exp\left(\theta\begin{bmatrix}
    0 & -1 \\
    1 & 0
  \end{bmatrix}\right)\]

## 三维空间

在三维空间中，旋转矩阵有一个等于单位1的实[特征值](../Page/特征值.md "wikilink")。旋转矩阵指定关于对应的[特征向量的旋转](../Page/特征向量.md "wikilink")([欧拉旋转定理](../Page/欧拉旋转定理.md "wikilink"))。如果旋转角是
θ，则旋转矩阵的另外两个(复数)特征值是 exp(*i*θ) 和 exp(-*i*θ)。从而得出 3
维旋转的[迹数等于](../Page/迹数.md "wikilink") 1 + 2
cos(θ)，这可用来快速的计算任何 3 维旋转的旋转角。

3 维旋转矩阵的生成元是三维斜对称矩阵。因为只需要三个实数来指定 3 维斜对称矩阵，得出只用三个实数就可以指定一个 3 维旋转矩阵。

### 旋转

生成旋转矩阵的一种简单方式是把它作为三个基本旋转的序列复合。关于右手笛卡尔坐标系的 *x*-, *y*- 和 *z*-轴的旋转分别叫做
*roll*, *pitch* 和 *yaw* 旋转。因为这些旋转被表达为关于一个轴的旋转，它们的生成元很容易表达。

  - 绕 *x*-轴的主动旋转定义为:

\[\mathcal{R}_x(\theta_x)=
  \begin{bmatrix}
    1 & 0 & 0 \\
    0 &  \cos{\theta_x} &  -\sin{\theta_x} \\
    0 &  \sin{\theta_x} & \cos{\theta_x}
  \end{bmatrix}
  =\exp \left(
  \begin{bmatrix}
    0 & 0 & 0 \\
    0 & 0 & -\theta_x \\
    0 & \theta_x & 0
  \end{bmatrix}\right)\] 这里的 \(\theta_x\) 是 roll 角，和右手螺旋的方向相同（在yz平面逆时针）。

  - 绕 *y*-轴的主动旋转定义为:

\[\mathcal{R}_y(\theta_y)=
  \begin{bmatrix}
    \cos{\theta_y} & 0 & \sin{\theta_y} \\
    0 & 1 & 0 \\
     -\sin{\theta_y} & 0 & \cos{\theta_y}
  \end{bmatrix}
  =\exp\left(
  \begin{bmatrix}
    0 & 0 &  \theta_y \\
    0 & 0 & 0 \\
    -\theta_y & 0 & 0
  \end{bmatrix}\right)\] 这里的 \(\theta_y\) 是 pitch
角，和右手螺旋的方向相同（在zx平面逆时针）。

  - 绕 *z*-轴的主动旋转定义为:

\[\mathcal{R}_z(\theta_z)=
  \begin{bmatrix}
    \cos{\theta_z} &   -\sin{\theta_z} & 0 \\
    \sin{\theta_z} & \cos{\theta_z} & 0 \\
    0 & 0 & 1
  \end{bmatrix}
  =\exp\left(
  \begin{bmatrix}
    0 & -\theta_z & 0 \\
     \theta_z & 0 & 0 \\
    0 & 0 & 0
  \end{bmatrix}\right)\] 这里的 \(\theta_z\) 是 yaw 角，和右手螺旋的方向相同（在xy平面逆时针）。

[Flight_dynamics_with_text.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Flight_dynamics_with_text.png "fig:Flight_dynamics_with_text.png")
在[飞行动力学中](../Page/飞行动力学.md "wikilink")，roll, pitch 和 yaw 角通常分别采用符号
\(\gamma\), \(\alpha\), 和
\(\beta\)；但是为了避免混淆于[欧拉角这里使用符号](../Page/欧拉角.md "wikilink")
\(\theta_x\), \(\theta_y\) 和 \(\theta_z\)。

任何 3 维旋转矩阵 \(\mathcal{M}\in\mathbb{R}^{3\times 3}\) 都可以用这三个角
\(\theta_x\), \(\theta_y\), 和 \(\theta_z\) 来刻画，并且可以表示为 roll, pitch 和 yaw
矩阵的乘积。

\[\mathcal{M}\] 是在 \(\mathbb{R}^{3\times 3}\,\) 中的旋转矩阵
\(\Leftrightarrow\,\exist\,\theta_x,\theta_y,\theta_z\in[0\ldots\pi):\,
\mathcal{M}=\mathcal{R}_z(\theta_z)\,\mathcal{R}_y(\theta_y)\,\mathcal{R}_x(\theta_x)\)

在 \(\mathbb{R}^3\)
中所有旋转的集合，加上[复合运算形成了](../Page/函数复合.md "wikilink")[旋转群](../Page/旋转群.md "wikilink")
SO(3)。这里讨论的矩阵接着提供了这个群的[群表示](../Page/群表示.md "wikilink")。更高维的情况可参见
[Givens旋转](../Page/Givens旋转.md "wikilink")。

### 角-轴表示和四元数表示

在三维中，旋转可以通过单一的旋转角 \(\theta\) 和所围绕的[单位向量方向](../Page/单位向量.md "wikilink")
\(\hat{\mathbf{v}} = (x,y,z)\) 来定义。

\[\mathcal{M}(\hat{\mathbf{v}},\theta) = \begin{bmatrix}
   \cos \theta + (1 - \cos \theta) x^2
 & (1 - \cos \theta) x y - (\sin \theta) z
 & (1 - \cos \theta) x z + (\sin \theta) y
\\
   (1 - \cos \theta) y x + (\sin \theta) z
 & \cos \theta + (1 - \cos \theta) y^2
 & (1 - \cos \theta) y z - (\sin \theta) x
\\
   (1 - \cos \theta) z x - (\sin \theta) y
 & (1 - \cos \theta) z y + (\sin \theta) x
 & \cos \theta + (1 - \cos \theta) z^2
\end{bmatrix}\]

这个旋转可以简单的以生成元来表达:

\[\mathcal{M}(\hat{\mathbf{v}},\theta)
 = \exp\left( \begin{bmatrix}
         0   &  -z\theta & y\theta \\
   z\theta &     0    &  -x\theta  \\
    -y\theta & x\theta &      0    \\
\end{bmatrix}\right)\]

在运算于向量 **r**
上的时候，这等价于[Rodrigues旋转公式](../Page/Rodrigues旋转公式.md "wikilink")：

\[\mathcal{M} \cdot \mathbf{r} = \mathbf{r} \,\cos(\theta)+\hat{\mathbf{v}}\times \mathbf{r}\, \sin(\theta)+(\hat{\mathbf{v}}\cdot\mathbf{r})\hat{\mathbf{v}}(1-\cos(\theta))\]

角-轴表示密切关联于[四元数表示](../Page/四元数和空间旋转.md "wikilink")。依据轴和角，四元数可以给出为正规化四元数
*Q*:

\[Q=(xi+yj+zk)\sin(\theta/2)+\cos(\theta/2)\,\]

这里的 *i*, *j* 和 *k* 是 *Q* 的三个虚部。

### 欧拉角表示

在三维空间中，旋转可以通过三个[欧拉角](../Page/欧拉角.md "wikilink")
\((\alpha,\beta,\gamma)\) 来定义。有一些可能的欧拉角定义，每个都可以依据 roll, pitch 和 yaw
的复合来表达。依据 "z-x-y"
欧拉角，在右手[笛卡尔坐标中的主动旋转矩阵可表达为](../Page/笛卡尔坐标.md "wikilink"):

\[\mathcal{M}(\alpha,\beta,\gamma)=\mathcal{R}_z(\alpha)\mathcal{R}_x(\beta) \mathcal{R}_z(\gamma)\]

进行乘法运算生成:

\[\mathcal{M}(\alpha,\beta,\gamma) = \begin{bmatrix}
 \cos\alpha \cos\gamma - \cos\beta \sin\alpha \sin\gamma &
-\cos\beta \cos\gamma \sin\alpha - \cos\alpha \sin\gamma &
 \sin\alpha \sin\beta
\\
 \cos\gamma \sin\alpha + \cos\alpha \cos\beta \sin\gamma &
 \cos\alpha \cos\beta \cos\gamma - \sin\alpha \sin\gamma &
-\cos\alpha \sin\beta
\\
 \sin\beta \sin\gamma &
 \cos\gamma \sin\beta &
 \cos\beta
\end{bmatrix}\]

### 对称保持 [SVD](../Page/奇异值分解.md "wikilink") 表示

对旋转轴 \(q\) 和旋转角 \(\theta\)，旋转矩阵

\[\mathcal{M} = qq^T+QGQ^T\] 这里的
\(Q=\begin{bmatrix}q_1, & q_2\end{bmatrix}\) 的纵列张开正交于 \(q\) 的空间而 \(G\) 是
\(\theta\) 度 Givens 旋转，就是说

\[G = \begin{bmatrix}
\cos\theta & \sin\theta\\
-\sin\theta & \cos\theta
\end{bmatrix}\]

## 参见

  - [坐标旋转](../Page/坐标旋转.md "wikilink")
  - [旋转表示](../Page/旋转表示.md "wikilink")
  - [等距同构](../Page/等距同构.md "wikilink")
  - [正交矩阵](../Page/正交矩阵.md "wikilink")
  - [Rodrigues旋转公式](../Page/Rodrigues旋转公式.md "wikilink")
  - [旋转](../Page/旋转.md "wikilink")
  - [旋转群](../Page/旋转群.md "wikilink")

## 外部链接

  - [Rotation matrices at
    Mathworld](http://mathworld.wolfram.com/RotationMatrix.html)

[X](../Category/矩阵.md "wikilink")